「過勞」徵狀逐個睇 家庭醫生提醒：徵狀持續要求醫

世界衛生組織早前把burn out（過勞／工作倦怠）列入「國際疾病分類」名單，界定為一種因長期工作壓力但未能妥善管理的綜合症，屬於「職業現象」，雖然不視為疾病，但或可導致人們尋求治療。不少人工作壓力大，怎樣才知道自己壓力「爆煲」？

香港家庭醫學學院副院長（總務）劉浩濂接受明報網站訪問表示，根據世衛界定「burn out」的3種特徵（感到疲倦、心理上對工作保持距離或對自己的工作感消極和憤怒，以及工作能力下降），人在面對過大的壓力時，生理及心理上會出現各種徵狀示警。劉浩濂提醒，當這些徵狀持續出現，便應求醫，如果處理不當，有可能導致情緒病或精神病等心理疾病。

「過勞」三大特徵及相關徵狀

1.感到疲倦、精疲力竭

相關徵狀

·容易感到疲倦，即使有休息日依然無法回復精力

·情緒容易低落

·經常暴飲暴食、喝酒，甚至濫藥

2.心理上對工作保持距離或對自己的工作感消極和憤怒

相關徵狀

·早上起牀不想上班

·對工作感到失望

·工作時容易暴躁、發脾氣

·面對他人如同事、客人會感到不耐煩

·出現各種痛症，如頭痛、肩頸痛、腰痛等

·睡眠習慣改變，如睡眠質素變差、失眠等

3.工作能力下降

相關徵狀

·注意力下降

·難以集中精神工作

劉浩濂補充，當面對過大的工作壓力時，以上徵狀較少會單一出現。另外，香港心理衛生會委員、精神科專科醫生黃璐璐亦提醒大家，要判斷是否壓力過大，並非計算自己出現了多少種徵狀，只要其中幾種徵狀持續出現，或某一徵狀出現的情况特別嚴重，便應求醫。

文：何芍盈 cyho01@mingpao.com

香港人中幾多個？

我中哂喎⋯⋯
係到量緊地

中晒 係咪可以拎工傷

過勞應該要當工傷

香港有邊個無呢d症狀

跟抑鬱症狀有咩分別

班醫生又諗個籍口cap水

係香港返工，有邊份可以無以上徵狀?

早上起牀不想上班

中咗八成

中撚晒

多撚餘 個撚個都過勞啦咁

雖然可能真係

份工屬於壓力大工種，舊呀姐返11收10，30幾歲就生左cancer......

廢老：世衛啲人真係痴線，咁樣叫做過勞？想當年我乜乜柒柒嘅時侯………

現實係香港地10個打工仔有9個都係咁，剩低1個fg未感受到咋屌你老母！所以香港政府真係痴撚線㗎！

除咗暴飲暴食其他中晒
我嘅情況係冇胃口

It狗中哂

容易感到疲倦，即使有休息日依然無法回復精力

放完假好似無休息過一樣

你個名
巴打有返咁上下年紀

所以話
香港嘅勞工權益係幾咁差

高達

我中曬 . 利申：year2 開始已經咁。

中晒 係咪可以告腦細

應該要睇乜嘢醫生

求其去搵個醫生睇，個醫生會唔會以為我呃病假紙SL 架ja